大家可以學習下波蘭

再談波蘭。

面對人民爭取基本人權和自由的社會運動，波共在 1981 年十二月實施戒嚴，直到 1983 年七月解除，軍法統治波蘭 586 日，解除戒嚴後波共仍然實行無名有實的戒嚴至 1989 年自己倒台為止。八年悠長，黑夜無盡，一般人民如何度過？

要知道人民確切明白當時斷無可能推翻蘇共軍事和資源支持下的波共，所以他們的生活宗旨為「人可被擊倒，但不能被擊敗」。被擊倒，平靜地承認自己活在波共軍法統治下；不被擊敗，精神上拒不接受其統治的合法性。

基於如此信念，波蘭人民在日常生活中如此作為：

一、集體進行約定的生活小事，持之以恆，讓大家感受團結和持續互相鼓勵，如定時配戴特定飾物或穿著特定衣物，在國營新聞報導時將電視扭向窗外並集體落街散步，在宵禁時間開始後集體將所有寫字樓、商店和家居的燈熄滅，杯葛任何與波共有關或合作的人、組織或機構，集體按章工作或定期請合法病假，等等。

二、形成並廣傳生活守則，將上述的生活小事成文化和正式化，並涵蓋日常各種場合的行為指引（如工作時不與波共有關或合作的人作任何工作以外的社交，或公餘儘量參加飛行學校通識班），及供陷入須向波共妥協的處境時用的實際計策（如儘量聯絡陷入同樣處境的人互相討論應對並將自己的處境向身邊朋友訴說，這樣比自己面對來得安全而可減少須妥協的程度和範圍，且可獲得自己社區的道德和情緒支援），讓人民知所行止。

三、與此同時，各社區自發製作與波共有關或合作的人、組織或機構列表廣傳，並定時更新及修正。

四、自發集體紀念社會運動中的重要日子及對波蘭民族重要的日子，前者儘量低調，後者儘量鋪張。前者的目的是保持記憶及盼望，所以儘量不要引起官方注意和反應；後者相反，要選一些官方也認可的日子，趁機凝聚更多人民，並在鋪張舉辦各式活動時摻進非官方立場和思想。

五、為保持記憶，將波蘭一路走來的歷史和義士儘量完整及真確的紀錄好。

六、在各行各業成立獨立於波共控制的非政治互助聚會。非政治，只做康樂、福利等無傷大雅的公餘日常，才能不受注目的繼續存在；聚會，不是正式組織，從不挑戰官方行業組織的獨一合法地位。看似飲飲食食，其實是個平台，最後開花結果為社會運動在各行各業的中流砥柱。（其實不少行業難以一己之力成立聚會的，故波蘭天主教會一路提供極為堅實強大的支援，幫助不少行業 ── 尤其是學術和藝術界 ── 成立聚會。）

七、全民支援政治犯及其家人、因政治原因被解僱者、被政治迫害而流離失所或浪跡天涯者、全身全心投入爭取人民更好未來而無以生活者。有錢出錢，有力出力，勿謂善少而不為，每一個人都重要。

八、保持樂觀很難，那麼就培養自己的幽默感，防止悲觀和麻木。

波蘭人民如此生活日常，至到天明。

推推推

Push

首先，要進步，就要承認自己未夠好，所以大家都要承認我地呢次反國歌法，反國安法既抗爭，以至到反呢個政府同極權，都係失敗既

我覺得唔應該再進行街頭抗爭，人數，武力呢d原因講到厭

我反而覺得可以學習波蘭呢套，你可以話係念力抗爭，你可以話我係失敗撚散水撚乜撚都好，我都只係希望可以留住自己條命，留住大家條命，一齊見到重光既一日

要打破極權，我地要夠團結，呢個亦都係香港人最大既缺點

每個人都係自私既，香港人更加係自私界既精英份子，個個人口中都反共反極權，但你叫佢地唔返工，唔返學係唔得既，叫佢地放棄前途走上街頭抗爭流血都係唔會成功

佢地最叻係咩？係賺錢，係生活，所以要團結，就要一齊賺錢，一齊生活

之前有搞過著黑衫活動，大把人響應，因為唔阻佢賺錢，唔阻佢生活，假如我地學波蘭，每個月最後一日全部著黑衫，我唔理你做咩，總之每個月最後一日一出街就著黑衫，直至成為香港人既習慣，甚至習俗，大家口裡唔講，但心裡都知道係代表咩

唔好話我淨係識負面野，有樣野我地係做得好好架，就係食黃店

點解咁講？因為極權係控制唔到我地點洗錢，我鐘意食邊間就邊間，冇犯法，我鐘意俾貼士就俾貼士，冇犯法，只要我冇犯法，你就吹我唔漲，我每次見到d反黃圈既文就知道呢個方法又贏多少少

你可以話d狗濫捕，食黃店都可以告暴動，咁咪睇下你點告，等外國睇下你食飯都要坐十年，你有本事就告，只要你平平靜靜，唔好撩d狗，我就睇下你點告得我入

d狗而家最鐘意就係撩你，你一有任何動靜就做野，所以唯一可以做既就係忍氣吞聲，覺得屈辱？冇錯，就係要屈辱，就係呢兩個字令我堅持每日做多少少

推

休息下先，之後繼續講，希望多d人見到

人哋係一個國家嘅民眾去反自己嘅政權。香港人係一個民族去反中國民眾加政權。 基本上安慰自己去拖幾十年嚟反抗根本自掘墳墓。人口沖淡，孩童洗腦，拖得愈長就愈不利。

唯有些微勝機就係不停去做震撼抗爭，用自身國際地位去引其他大國過嚟分香港 一杯羹先有機會脫離中國控制。

我其實同意巴打講既，外國戰線係不可或缺，所以應該集中外國戰線，而唔係街頭抗爭，每次上街，每次結果都一樣，點解唔去搵第二條路呢？

上街抗爭其實已經去到你明知冇用，但你今日唔做，聽日就冇得做既態度

但其實係咪真係咁？我覺得未必係，只係你聽日既抗爭方式未必係上街，可以係食黃店，可以係著黑衫，甚至係街頭靜坐

我知中共一定會繼續人口沖淡，繼續洗腦，但我只可以講，如果我地都死埋，沖淡同洗腦會更加快，起碼數字上係咁，每少一個黃絲，藍屍既比例就多左

我估香港都要行呢套先得，但關鍵係香港人既民族性

其實而家黎到呢一刻，無論你用咩方法，幾激進都好，都已經阻止唔到，中共最唔怕就係流血，你衝出去，那怕俾支槍你，你都唔會夠打

我提議著黑衫，你可能覺得on9，但起碼呢個係最容易做既野，亦都最多人肯做，之前著黑衫日，真係成街黑衫，返工成個office黑衫，老細都冇得屌，我係鐘意著黑衫

中共就係最怕你呢d所謂不痛不癢既抗爭，因為佢冇籍口打壓你，有本事就立法唔俾著黑衫，我肯定之後就會出現第二隻色

當然你都可以話，d狗要搞你就搞你，唔使籍口，但呢個方法係提高左佢地既難度，一來上到庭唔知可以點告，二來人多左，佢地根本唔知拉邊個，成日話要人多，呢個方法起碼係一個開始，重新仍聚人數

有一樣野大家可能會忽略，就係勇武抗爭程度減弱唔等於放棄抗爭

之前大家鬥黃，其實同一道理，你出火魔就係抗爭，我食黃店就唔係抗爭？

你上街係抗爭，我係屋企做文宣就唔係抗爭？

之前著黑衫都係抗爭架，全城黑衫架，點解而家見過火魔之後著黑衫就唔係抗爭？

你地咁諗，同d狗不斷提升武力指標係冇分別，以前拎d棍，拎d胡椒出黎都已經好誇張，而家個個砣住支炮出黎已經係習以為常

大家都要停一停，諗一諗，究竟你既抗爭方式，同埋抗爭目標係咩？

留名學野

香港人做唔做得到杯葛中資就看黃色經濟圈

64晚會，其實只係大家坐幾個鐘，唱下歌，叫下口號，咁就30年，點解大家仲會去做？

因為已經變左一個習慣，一個儀式，唔好睇少呢個習慣或者儀式，只要你堅持每年去習會，每月著黑衫，每日食黃店，效果大到你想像唔到

冇錯，30年過去，64仲未平反到，中共仍然未認錯，但人民既心係冇冷卻到，64當日死去既人亦未被忘記

而家好多鼓吹勇武風既人既眼中，坐下，唱歌，口號已經無助抗爭，只會認同不斷提升武先可以捉得住果少少希望，但知已知彼，你醒時d狗都唔係傻，起碼做指揮果d唔係傻，有火魔果陣都打唔贏，你仲可以搵咩去提升武力？

我唔敢講念力抗爭會贏，但起碼我地未輸，仲有條命，仲有信念，係好無力，但可以點？只可以衝出去同性命做最後一搏？

大家準備好進入長期戰未?

推推推
非常非常重要

人地識靜靜雞
就算悼念都識靜靜雞
相反香港悼念就衝出去一晚拉百幾個
將抗爭變成生活習慣啦 好嗎

tui

希望大家諗清楚，而家抗爭已經要轉型，再勇武既成效都唔會好大，因為香港人冇破釜沉舟既決心

外國抗爭暴動，見店就爆，見野就搶，見車就燒，真係搞大破壞，但香港所謂既暴動只係行下街，或者扶起個跌低既人

我唔係叫大家去做極限行為，只係希望大家珍惜生命，而家d狗已經係洗哂腦，又有紅官係背後，冇野可以再阻止到佢地

靜靜地唔代表輸，只要你一日未放棄，你一日都未輸，呢場係一場唔會完既比賽

push